% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=277d3&id=2F12-2&n=1&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Fonctions de référence
% @Titre Résoudre graphiquement une inéquation faisant intervenir une fonction de référence

\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2,3}]
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Résoudre graphiquement l'inéquation : $\dfrac{1}{x}<-4$.\end{minipage}
\end{exercice}






\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour résoudre graphiquement cette inéquation : \\
            $\bullet$ On trace l'hyperbole d'équation $y=\dfrac{1}{x}$. \\
            $\bullet$ On trace la droite horizontale d'équation $y=-4$. Cette droite coupe l'hyperbole en un point dont l'abscisse est : $-\dfrac{1}{4}$.\\
            $\bullet$    Les solutions de l'inéquation sont les abscisses des points de la courbe qui se situent strictement en dessous de la droite.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[baseline]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-6,-3) rectangle (6,4);
    	
	\draw[color={blue},line width = 2] (-4,-0.25)--(-3.8,-0.26)--(-3.6,-0.28)--(-3.4,-0.29)--(-3.2,-0.31)--(-3,-0.33)--(-2.8,-0.36)--(-2.6,-0.38)--(-2.4,-0.42)--(-2.2,-0.45)--(-2,-0.5)--(-1.8,-0.56)--(-1.6,-0.63)--(-1.4,-0.71)--(-1.2,-0.83)--(-1,-1)--(-0.8,-1.25)--(-0.6,-1.67)--(-0.4,-2.5);
	\draw[color={blue},line width = 2] (0.2,5)--(0.4,2.5)--(0.6,1.67)--(0.8,1.25)--(1,1)--(1.2,0.83)--(1.4,0.71)--(1.6,0.63)--(1.8,0.56)--(2,0.5)--(2.2,0.45)--(2.4,0.42)--(2.6,0.38)--(2.8,0.36)--(3,0.33)--(3.2,0.31)--(3.4,0.29)--(3.6,0.28)--(3.8,0.26)--(4,0.25);
	\draw[color={green},line width = 2] (-50,-1)--(51,-1);
	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-4,0)--(4,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-3)--(0,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (0,-0.2)--(0,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,0)--(0.2,0);
	\draw (-0.2,-0.3) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$O$}};
	\draw[color ={black},line width = 2, dashed ] (-1,-1)--(-1,0);
	\draw[color ={red},line width = 2,{]-[}] (-1,0)--(0,0);
	\draw (4,-1.3) node[anchor = center] {\footnotesize \color{green}{$y=-4$}};
	\draw (1.2,3) node[anchor = center] {\footnotesize \color{blue}{$y=\dfrac{1}{x}$}};
	\draw (-1.2,1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{red}{$-\dfrac{1}{4}$}};

\end{tikzpicture}
\end{center}            
            
Comme la fonction inverse est définie sur $\mathbb{R}^*$, $0$ est une valeur interdite et donc l'ensemble des solutions de l'inéquation $\dfrac{1}{x}<-4$ est :
              $S=\left]-\dfrac{1}{4}\,;\,0\right[$. \end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Tracer la courbe de la fonction inverse dans un repère. \\Les solutions de l'inéquation sont les abscisses des points de la courbe dont l'ordonnée est strictement inférieure à $-4$.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
$S=\left]-\dfrac{1}{4}\,;\,0\right[$
\end{Reponse}